### 1.1. **Трансформација целих алгебарских израза**

**Основне формуле.** За изразе $A, B, C$ важи:

$1^{\circ} \ A^2-B^2=(A-B)(A+B)$ - разлика квадрата

$2 ^{\circ} \ (A \pm B)^2=A^2 \pm 2AB + B^2$ - квадрат збира / разлике

$3^{\circ} \ (A+B+C)^2=A^2+B^2+C^2+2AB+2BC+2CA$ - квадрат тринома

$4 ^{\circ} \ A^3 \pm B^3=(A \pm B)(A^2 \mp AB + B^2 )$ - збир / разлика кубова

$5 ^{\circ} \ (A \pm B)^3=A^3 \pm 3A^2B+3AB^2 \pm B^3$ - куб збира / разлике

**Пример.** Растави на чиниоце

$1^{\circ} \ x^2-4xy+4y^2-z^2-2z-1$

$2^{\circ} \ x^6-64$

Решење.

$1^{\circ} \ x^2-4xy+4y^2-z^2-2z-1$<br> 
Лево је квадрат бинома са $x$ и $2y$, десно са $z$ и $1$.
<br>
$=(x^2-4xy+4y^2)-(z^2+2z+1) \ /формула \ 2^{\circ}:$ <br>
$ \ \ \ \ \ A^2 \pm 2AB + B^2=(A \pm B)^2$ <br>
$=(x-2y)^2-(z+1)^2/ \ формула \ 1^{\circ}:$ <br>
$ \ \ \ \ \ A^2-B^2=(A-B)(A+B), \ A=x-2y, \ B=z+1$ <br>
$=((x-2y)-(z+1))((x-2y)+(z+1))$ <br>
$=(x-2y-z-1)(x-2y+z+1).$

$2^{\circ} \ x^6-64  / \ формула \ 1:$ <br>
$ \  \  \  \  \ A^2-B^2=(A-B)(A+B)$ <br>
$=(x^3-8)(x^3+8)/ \ 2^3=8$ <br>
$=(x^3-2^3)(x^3+2^3)/ \ \ формула \ 4^{\circ}:$ <br>
$  \  \  \  \ \ A^3 \pm B^3=(A \pm B)(A^2 \mp AB + B^2 )$
$=(x^3-2^3)(x^3+2^3)/ \ 2^3=8$ <br>
$=(x-2)(x^2+2x+4)(x+2)(x^2-2x+4)/ \ комутативност$ <br>
$=(x-2)(x+2)(x^2+2x+4)(x^2-2x+4)/ \ 2^3=8$ <br>