10. Ако су $x$ и $y$ вредности за које израз $E = x^2 - 2xy + 6y^2 - 12x + 2y + 65$ добија најмању могућу вредност, тада је $x + y$ једнако:

(А) $-3$ (B) $8$ (C) $7$  (D) $0$  (E) $10$


Решење:

$(A - B - C)^2 = A^2 -AB - AC -AB + B^2 +BC - AC + BC + C^2$

$= A^2 + B^2 + C^2 - 2AB - 2AC + 2BC$

Извођење израза $(A - B - C)^2$



$\ \ \ \ E = x^2 - 2xy + 6y^2 - 12x + 2y + 65$

$E = (x^2 + y^2 + 6^2 + -2xy - 2\cdot 6x + 2\cdot 6y) + (5y^2 - 10y + 29)$


$E = (x - y - 6)^2 + 5\cdot(y^2 - 2y + 1) + 24$

$E = (x - y - 6)^2 + 5\cdot(y-1)^2 + 24$

$(x - y - 6)^2$  и  $5\cdot(y-1)^2$ не могу бити негативни, али је најмања могућа вредност оба израза 0.

За део $5\cdot(y-1)^2$ ако је вредност за $y = 1$, цео израз вреди $0$, и ако $y$ заменимо са 1 у изразу $(x - y - 6)^2$ , најмања вредност за x у том изразу је $x=5$, и тада је цео тај израз 0.

Најмања могућа вредност за $\ \ \ \ E = x^2 - 2xy + 6y^2 - 12x + 2y + 65 = 24$ када су $x = 5$ и $y = 1$.

